---
title: >-
    بخش ۳۷ - ذوقی کاشانی
---
# بخش ۳۷ - ذوقی کاشانی

<div class="n" id="bn1"><p>اسمش امیر محمد امین. از طایفهٔ ترکمانیه بوده ودر کاشان تحصیل نموده. در حکمت از تلامذهٔ ملامیرزا جان شیروانی است و معاصر شاه طهماست صفوی است. مدتی سیاحت کرده، آخرالامر پا به دامن قناعت درآورده، منزوی زاویهٔ فقر و فنا شد. در سنهٔ ۹۶۹در لاهیجان گیلان وفات یافت. اشعار بسیار دارد. این چند بیت از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یارب این درد چه درد است که درمانش نیست</p></div>
<div class="m2"><p>وین چه اندوه و ملال است که پایانش نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هم نشینم به خیال تو و آسوده دلم</p></div>
<div class="m2"><p>کاین‌وصالی‌است که در پی غمِ هجرانش نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خوشم که در دل من عشق مدعا نگذاشت</p></div>
<div class="m2"><p>مرا به بوالهوسی‌های خویش وانگذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چه آفتی تو ندانم که در جهان امروز</p></div>
<div class="m2"><p>محبت تو دو کس با هم آشنا نگذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اندکی پیش تو گفتم غم دل ترسیدم</p></div>
<div class="m2"><p>که دل آزرده شوی ورنه سخن بسیار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گناهم را عذابی باید از دوزخ فزون ترسم</p></div>
<div class="m2"><p>که سوزندم به داغِ هجر فردایِ قیامت هم</p></div></div>